---
title: "MINT - เครือใหญ่ร้านอาหารและโรงแรม"
slug: "/stock-mint-1"
date: "2016-11-14T04:44:00.000Z"
description: "บริษัท ไมเนอร์ อินเตอร์เนชั่นแนล จำกัด MINT ทำธุรกิจหลัก 3 อย่าง 1. ธุรกิจร้านอาหาร 2. ธุรกิจโรงแรม 3. ธุรกิจจัดจำหน่ายและจ้างผลิต"
image: "./images/15000599_860506307417951_1612242545736727655_o_tpiykt.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["หุ้นรายตัว","การลงทุน","mint","SET"]
---

##ข้อมูลทั่วไป

บริษัท ไมเนอร์ อินเตอร์เนชั่นแนล จำกัด MINT

ทำธุรกิจหลัก 3 อย่าง ซึ่งกระจายตัวไปอยู่ตามบริษัทย่อย

1. ธุรกิจร้านอาหาร
2. ธุรกิจโรงแรม
3. ธุรกิจจัดจำหน่ายและจ้างผลิต

![](./images/14993294_860543864080862_2772159511571358341_n_jxvqxx.png)

รายได้หลักของบริษัทก็จะมาจากโรงแรมและอาหารเป็นหลัก ซึ่งทั้งสองอันก็มีการเติบโตเป็นอย่างมาก 
ในรายละเอียดของส่วนโรงแรมนั้นก็จะมีทั้ง โรงแรม, ขายอสังหาฯ, เช่าอสังหาฯ และบันเทิง
ปัจจุบันโรงแรมของเครือบริษัทนั้นมีห้องอยู่ที่ประมาณถึง 17000 ห้องทั่วประเทศไทยและในต่างประเทศ ทั้งยังมีพวกห้องภัตตาคาร ห้องประชุมที่ยังสามารถดำเนินธุรกิจได้อีก บริษัทมีแบรนด์โรงแรมของตัวเองชื่อ อนันตรา อวานี เปอร์ อควัม โอ็คส์ นอกจากนี้ก็ยังมีการจ่ายค่าแฟรนไชส์มาทำเช่น แมริออท

![](./images/15078869_860560020745913_5300462842307804010_n_f74sib.jpg)

การเติบโตของนักท่องเที่ยวที่เข้ามาในประเทศนั้นมีมากขึ้นทุกๆปี และยังมีการเติบโตของการท่องเที่ยวในประเทศที่บริษัทไปลงทุนไว้อีก ไม่ว่าจะเป็น Maldives, Australia, South Africa, Sri lanka, New zealand, UAE

จำนวนประชากรจีนที่เข้ามาเที่ยวไทยนั้นมีการเติบโตขึ้นอย่างต่อเนื่อง ทำให้เครือโรงแรมของบริษัทนั้นมีคนจีนเข้ามาพักมากขึ้น
บริษัทยังมีธุรกิจศูนย์การค้าอีกหลายๆแห่ง เช่นที่พัทยา กรุงเทพฯ และภูเก็ต
บริษัทมีธุรกิจสปาตามโรงแรมภายในเครือของตัวเองในประเทศ 12 แห่ง และต่างประเทศ 16 แห่ง
ธุรกิจบันเทิงนั้นก็จะมีพิพิธภัณฑ์ 2 แห่ง และเครื่องเล่น 6 แห่ง

![](./images/15016327_860576494077599_9009496716333976289_o_hudb25.jpg)

ธุรกิจอาหารนั้นส่วนใหญ่เป็นร้านอาหารที่เรารู้จักกันดีอยู่แล้วเช่น The Pizza Company, Burger King, Swensen’s, Dairy Queen, Sizzler, BreadTalk และยังมีร้านอาหารอื่นๆที่เปิดทั้งในไทยและไปต่างประเทศทั้ง Australia, China, Singapore, Malaysia, Vietnam, Maldives

เครือร้านอาหารของบริษัทนั้นใหญ่มากทั้งในไทยและต่างประเทศ ซึ่งเป็นร้านที่ผู้คนต่างบริโภคกันเป็นประจำ และสามารถพบได้ทั่วไปเป็นเรื่องปกติ ถือว่าบริษัทค่อนข้างประสบความสำเร็จในการทำร้านอาหารอย่างมาก

![](./images/14963143_860576967410885_3935155405378850309_n_yu4pzf.jpg)

ธุรกิจสุดท้าย บริษัทก็เป็นผู้จัดจำหน่ายเสื้อผ้าแบรน Esprit, Bossini, GAP, Banana Republic, Charles & Keith, Pedro และยังมีเครื่องสำอาง สื่อการเรียนการสอน ส่วนรับจ้างผลิตก็จะเป็นสินค้าครัวเรือนทั่วไป

จะเห็นว่าธุรกิจของบริษัทนั้นมีหลากหลาย แต่ก็ไม่ได้หลากหลายแบบที่บริษัทไม่ชำนาญ ในแต่ละธุรกิจนั้นบริษัทมีความชำนาญมายาวนาน การกระจายความเสี่ยงนั้นค่อนข้างดี โดยเฉพาะธุรกิจอาหาร ซึ่งเป็นความต้องการพื้นฐานของคนอยู่แล้ว และเป็นร้านที่พบเห็นได้ทั่วไป และเป็นร้านที่ทุกห้างจำเป็นต้องมี สามารถเข้าถึงได้ทุกกลุ่มลูกค้า และไม่ได้จำเป็นต้องเป็นโอกาสพิเศษถึงจะรับประทาน และยังมี Economy of scale เนื่องจากหลากร้านอาหารนั้นสามารถใช้วัตถุดิบร่วมกันได้ ทำให้ต้นทุนตรงนี้จะได้เปรียบกว่าคนอื่น

ส่วนธุรกิจโรงแรมนั้นอาจจะมีความเสี่ยงมากกว่าเพราะว่าโรงแรมนั้นมีแนวโน้มในอนาคตที่จะถูกที่พักอาศัยแบบอื่นมาแทนที่ค่อนข้างสูง เช่นที่พักอาศัยในรูปแบบเฉพาะของแต่ละกลุ่มคน หรือทั้ง Airbnb หรือการเช่าคอนโดแทนโรงแรม แต่แบรนด์ของบริษัทนั้นก็มีเครือข่ายมากและมีความน่าเชื่อถือ ทำให้ยังมีคนมาใช้บริการ แล้วยังมีปัจจัยฤดูกาลที่ยังมีผลต่อการท่องเที่ยวอีกด้วย

ส่วนธุรกิจจัดจำหน่ายนั้นบริษัทก็มีแบรนด์ที่ค่อนข้างแข็งแกร่ง ซื้อก็เป็นผลทำให้ยังมีกลุ่มลูกค้ามาซื้อสินค้า แต่ก็จริงๆแล้วไม่ได้มีความโดดเด่นมากเพราะว่ามีการแข่งขันกันเยอะ ซึ่งลูกค้านั้นก็มีแนวโน้มที่จะไม่ได้ติดแบรนใดแบรนนึงมากนัก

---

##งบการเงิน

###รายได้
![](./images/14980673_860586370743278_3638133423567638065_n_jtyokl.png)

รายได้นั้นถือว่าเติบโตขึ้นอย่างมากในหลายปีที่ผ่านมา ส่วนร้านอาหารก็เติบโตดีจากการเพิ่มสาขาในไทย และ SSSG นั้นในส่วนของร้านอาหารก็ยังโตนิดหน่อย ส่วนร้านอาหารในต่างประเทศนั้นก็ยังมียอดขายที่ดีอย่างต่อเนื่องทั้งการขยายสาขาและ SSSG
![](./images/15078734_860598024075446_3717034722574260896_n_m4x5wm.png)

ในส่วนของธุรกิจโรงแรมก็ยังโตขึ้น ทั้งการเข้าซื้อกิจการโรงแรมและการขยายตัวของท่องเที่ยวทำให้รายได้ส่วนโรงแรมนั้นเติบโต
ส่วนธุรกิจจัดจำหน่ายและรับจ้างผลิตนั้นไม่มีการเติบโต แต่ก็ไม่มีผลต่อรายได้รวมของบริษัทมากนัก เนื่องจากเป็นส่วนน้อย
![](./images/14991832_860604064074842_9158501624529095009_n_oudwar.png)

กำไรสุทธิ โตขึ้นเรื่อยๆ ซึ่งหลักๆเป็นผลมาจากการซื้อกิจการ

###ฐานะทางการเงิน

![](./images/15036687_860610824074166_2027460546914614858_n_iwclc3.png)

บริษัทนั้นมีเงินสดในมือค่อนข้างมาก มาจากการที่มีกระแสเงินสดจากกำไรเข้ามาจำนวนมาก และมีการเพิ่มตัวของที่ดินอสังหาฯเพื่อขาย และลูกหนี้การค้าที่เพิ่มขึ้นจากการขยายตัวของโรงแรม

แต่สินทรัพย์ส่วนใหญ่ของบริษัทจะไปอยู่ที่อาคารที่ดินสำหรับการดำเนินธุรกิจ นั้นก็คือร้านอาหารและโรงแรม ซึ่งเติบโตขึ้นเยอะจากการซื้อกิจการ

![](./images/14980695_860615494073699_7730944472184215544_n_nd3ufg.png)

ในขณะที่สินทรัพย์เพิ่มขึ้นอย่างต่อเนื่องนั้น หนี้สินก็เพิ่มตามในสัดส่วนเท่าๆกัน โดยในส่วนนี้สินนั้นก็จะมีพวกหุ้นกู้และเงินกู้ระยะยาวเพื่อขยายธุรกิจโรงแรมซึ่งต้องใช้เงินทุนมาก และเจ้าหนี้การค้าที่เพิ่มขึ้นตามการขยายธุรกิจ แต่สัดส่วนการเพิ่มของหนี้สินก็ยังไม่ได้โตมาก โดยยังคงระดับการเติบโตไปพร้อมกับส่วนผู้ถือหุ้น ซึ่งก็ยังเป็นแนวโน้มที่บริษัทนั้นยังขยายธุรกิจอย่างต่อเนื่อง

###กระแสเงินสด
![](./images/15094301_860617694073479_215636074064793504_n_rsjipe.png)

บริษัทนั้นก็มีเงินสดจากการดำเนินงานค่อนข้างมาก แต่ลดลงเนื่องจากการซื้อที่ดินและพัฒนาโครงการอสังหาฯ บริษัทก็ยังมีการลงทุนอย่างต่อเนื่องและการกู้เงินอย่างต่อเนื่องแต่เพื่อไปขยายธุรกิจ

###อัตราส่วน

![](./images/15036590_860618630740052_3821237825536808299_n_rt64fv.png)

กำไรจากการดำเนินงานของบริษัทอยู่ที่ 10% ซึ่งถือว่าใช้ได้ ในที่นี้เราจะไม่ดูกำไรสุทธิเท่าไหร่ในเชิงของความสามารถทางธุรกิจ เนื่องจากเป็นกำไรที่รวมรายได้พิเศษ ROE อยู่ที่ 15 - 20% ถือว่าทำได้ดี

###สรุป

ในอนาคตนั้นบริษัทยังคงเติบโตต่อไป โดยบริษัทตั้งเป้าไว้ที่ 15 - 20% จากการเติบโตของธุรกิจโรงแรมและอาหาร ซึ่งบริษัทนั้นก็ตั้งเป้าจะขยายสัดส่วนรายได้ของต่างประเทศให้สูงขึ้น การที่บริษัทนั้นวางรากฐานไว้ดี อีกทั้งยังจะเติบโตจากการซื้อธุรกิจต่อไป ใครสนใจการเติบโตที่แข็งแกร่งของ Minor ก็ไม่ควรพลาดที่จะจับตามองไว้ให้ดี

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
